

Лекция 8

7.5. Двумерное нормальное распределение

Случайный вектор (ξ, η) непрерывного типа распределён по *нормальному закону*, если плотность совместного распределения равна

$$p(x, y) = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \exp \left\{ -\frac{1}{2}Q(x, y) \right\}, \quad (5.1)$$

где

$$Q(x, y) = \frac{1}{1-\rho^2} \left[\frac{(x-m_1)^2}{\sigma_1^2} + \frac{(y-m_2)^2}{\sigma_2^2} - 2\rho \frac{x-m_1}{\sigma_1} \frac{y-m_2}{\sigma_2} \right]. \quad (5.2)$$

Обозначим

$$u = \frac{x-m_1}{\sigma_1}, \quad v = \frac{y-m_2}{\sigma_2}. \quad (5.3)$$

Тогда

$$Q(x, y) = \frac{1}{1-\rho^2} (u^2 + v^2 - 2\rho uv).$$

Найдём одномерные плотности распределений случайных величин ξ и η . Сначала ищем p_ξ :

$$p_\xi(x) = \int_{-\infty}^{\infty} p(x, y) dy = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp \{ -Q(x, y)/2 \} dy.$$

Перейдём к переменной интегрирования v . Так как $dy = \sigma_2 dv$ и

$$Q = \frac{u^2 + v^2 - 2\rho uv}{1-\rho^2} = \frac{u^2 + (v - \rho u)^2 - \rho^2 u^2}{1-\rho^2} = u^2 + \frac{(v - \rho u)^2}{1-\rho^2}, \quad (5.4)$$

то

$$p_\xi(x) = \frac{e^{-u^2/2}}{2\pi\sigma_1\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1-\rho^2)} \right\} dv.$$

Делаем в этом интеграле замену:

$$v = \rho u + z\sqrt{1-\rho^2}, \quad dv = \sqrt{1-\rho^2} dz.$$

Получаем

$$p_\xi(x) = \frac{e^{-u^2/2}}{2\pi\sigma_1} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-z^2/2} dz = \frac{e^{-u^2/2}}{\sigma_1\sqrt{2\pi}}.$$

Аналогичная формула справедлива и для $p_\eta(x)$.

Мы видим, что случайные величины ξ и η имеют нормальные распределения с параметрами (m_1, σ_1) и (m_2, σ_2) .

Найдём ковариацию $\text{cov}(\xi, \eta)$. Имеем

$$\begin{aligned} \text{cov}(\xi, \eta) &= \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (x-m_1)(y-m_2) p(x, y) dx dy = \\ &= \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (x-m_1)(y-m_2) \exp \{ -Q(x, y)/2 \} dx dy. \end{aligned}$$

Перейдём к переменным интегрирования u и v . Получим

$$\text{cov}(\xi, \eta) = \frac{\sigma_1 \sigma_2}{2\pi \sqrt{1 - \rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \left\{ \int_{-\infty}^{\infty} e^{-Q/2} v dv \right\} u du.$$

Рассмотрим внутренний интеграл:

$$g(u) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-Q/2} v dv.$$

Используя (5.4), получим

$$g(u) = e^{-u^2/2} \int_{-\infty}^{\infty} v \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1 - \rho^2)} \right\} dv.$$

Сделаем замену:

$$z = \frac{v - \rho u}{\sqrt{1 - \rho^2}}, \quad dv = \sqrt{1 - \rho^2} dz.$$

Следовательно,

$$g(u) = \sqrt{1 - \rho^2} e^{-u^2/2} \int_{-\infty}^{\infty} (z \sqrt{1 - \rho^2} + \rho u) e^{-z^2/2} dz.$$

Так как интеграл по нечётной функции $ze^{-z^2/2}$ равен нулю, то получаем

$$g(u) = \sqrt{2\pi} \sqrt{1 - \rho^2} \rho u e^{-u^2/2}.$$

Таким образом,

$$\text{cov}(\xi, \eta) = \frac{\rho \sigma_1 \sigma_2}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} u^2 e^{-u^2/2} du = \rho \sigma_1 \sigma_2.$$

В результате

$$p_{\xi}(x) = \frac{1}{\sigma_1 \sqrt{2\pi}} e^{-(x-m_1)^2/2\sigma_1^2}, \quad p_{\eta}(y) = \frac{1}{\sigma_2 \sqrt{2\pi}} e^{-(y-m_2)^2/2\sigma_2^2}, \quad (5.5)$$

$$m_1 = M\xi, \quad m_2 = M\eta, \quad \sigma_1^2 = D\xi, \quad \sigma_2^2 = D\eta, \quad \rho = \rho(\xi, \eta). \quad (5.6)$$

Заметим, что если случайные величины ξ и η некоррелированы, т. е. $\rho = 0$, то

$$p(x, y) = p_{\xi}(x) p_{\eta}(y).$$

Следовательно, ξ и η независимы.

Используя формулы (2.2), (5.1) – (5.5), найдём условную плотность $p_{\eta|\xi}(y|x)$. Имеем

$$p_{\eta|\xi}(y|x) = \frac{1}{\sigma_2 \sqrt{2\pi} \sqrt{1 - \rho^2}} \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1 - \rho^2)} \right\}. \quad (5.7)$$

В силу симметрии

$$p_{\xi|\eta}(x|y) = \frac{1}{\sigma_1 \sqrt{2\pi} \sqrt{1 - \rho^2}} \exp \left\{ -\frac{(u - \rho v)^2}{2(1 - \rho^2)} \right\}. \quad (5.8)$$

Найдём регрессию случайной величины η на случайную величину ξ . Имеем

$$M(\eta|\xi = x) = \int_{-\infty}^{\infty} y p_{\eta|\xi}(y|x) dy.$$

Перейдём к переменной интегрирования v . Получим

$$M(\eta | \xi = x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} (\sigma_2 v + m_2) \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1-\rho^2)} \right\} dv.$$

Сделаем замену:

$$z = \frac{v - \rho u}{\sqrt{1-\rho^2}}, \quad dv = \sqrt{1-\rho^2} dz.$$

Получим

$$M(\eta | \xi = x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} (\sigma_2 z \sqrt{1-\rho^2} + \sigma_2 \rho u + m_2) \exp \{ -z^2/2 \} dz.$$

В результате

$$M(\eta | \xi = x) = \sigma_2 \rho u + m_2 = \frac{\sigma_2}{\sigma_1} \rho (x - m_1) + m_2.$$

Аналогичная формула справедлива и для регрессии величины ξ на η .

Итак, в результате

$$M(\eta | x) = \frac{\sigma_2}{\sigma_1} \rho (x - m_1) + m_2, \quad M(\xi | y) = \frac{\sigma_1}{\sigma_2} \rho (y - m_2) + m_1. \quad (5.9)$$

Таким образом, из формул (5.9) следует, что регрессия нормально распределённой системы случайных величин (ξ, η) всегда линейна.

8. Закон больших чисел. Предельные теоремы

8.1. Закон больших чисел

Теорема 1.1. Для любого $\varepsilon > 0$ справедливо неравенство

$$P\{|\xi| \geq \varepsilon\} \leq \frac{M|\xi|}{\varepsilon}, \quad (1.1)$$

Доказательство. *Дискретный случай.* Пусть ξ — дискретная случайная величина с законом распределения $P\{\xi = x_k\} = p_k > 0$. Тогда

$$M|\xi| = \sum_k |x_k| p_k = \sum_{|x_k| < \varepsilon} |x_k| p_k + \sum_{|x_k| \geq \varepsilon} |x_k| p_k \geq \varepsilon \sum_{|x_k| \geq \varepsilon} p_k = \varepsilon P\{|\xi| \geq \varepsilon\}.$$

Непрерывный случай. Пусть ξ — абсолютно непрерывная случайная величина с законом распределения с плотностью распределения $p(x)$. Тогда

$$\begin{aligned} M|\xi| &= \int_{-\infty}^{\infty} |x| p(x) dx = \int_{|x| < \varepsilon} |x| p(x) dx + \int_{|x| \geq \varepsilon} |x| p(x) dx \geq \\ &\geq \varepsilon \int_{|x| \geq \varepsilon} p(x) dx = \varepsilon P\{|\xi| \geq \varepsilon\}. \end{aligned}$$

Неравенство (1.1) доказано. ■

Теорема 1.2. (Неравенство Чебышева) Если случайная величина ξ имеет конечное дисперсию, то для всякого $\varepsilon > 0$ справедливо неравенство

$$P\{|\xi - M\xi| \geq \varepsilon\} \leq \frac{D\xi}{\varepsilon^2}, \quad (1.2)$$

Доказательство. Рассмотрим случайную величину $\eta = (\xi - M\xi)^2$. Очевидно, что $M\eta = D\xi$. Применим к η неравенство (1.1). Теорема доказана. ■

Теорема 1.3. (Теорема Чебышева) Если $\{\xi_n\}$ — последовательность попарно независимых случайных величин, имеющих конечные дисперсии, ограниченные одной и той же постоянной

$$D\xi_n \leq C, \quad n \in \mathbb{N},$$

то, каково ни было постоянное число $\varepsilon > 0$,

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k - \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n M\xi_k\right| < \varepsilon\right\} = 1. \quad (1.3)$$

Доказательство. Так как случайные величины ξ_n , $n \in \mathbb{N}$, попарно независимы, то

$$D\left(\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k\right) = \frac{1}{n^2} \sum_{k=1}^n D\xi_k \leq \frac{C}{n}.$$

Согласно неравенству Чебышева

$$P\left\{\left|\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k - \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n M\xi_k\right| < \varepsilon\right\} \geq 1 - \frac{1}{\varepsilon^2} D\left(\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k\right) \geq 1 - \frac{C}{n\varepsilon^2}.$$

Переходя к пределу при $n \rightarrow \infty$, получаем, что

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k - \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n M\xi_k\right| < \varepsilon\right\} \geq 1.$$

А так как вероятность не может быть больше единицы, то отсюда и следует утверждение теоремы. ■

Следствие. Если случайные величины ξ_1, ξ_2, \dots , независимы и одинаково распределены, $M\xi_n = a$, $D\xi_n = \sigma^2 < \infty$, то при любом $\varepsilon > 0$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k - a\right| < \varepsilon\right\} = 1. \quad (1.4)$$

Предельные утверждения типа (1.3) и (1.4) носят название закона больших чисел. Из (1.4) получаем закон больших чисел в схеме Бернулли.

Теорема 1.3. (Теорема Бернулли) Пусть μ_n — число успехов при n испытаниях в схеме Бернулли с вероятностью успеха $0 < p < 1$. Тогда при любом $\varepsilon > 0$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P\left\{\left|\frac{\mu_n}{n} - p\right| < \varepsilon\right\} = 1. \quad (1.5)$$

Доказательство. Мы можем представить μ_n в виде: $\mu_n = \sum_{i=1}^n \xi_i$, где $\xi_i = 1$, если при i -м испытании произошёл успех, и $\xi_i = 0$ в противном случае. Поскольку

$$M\xi_i = p, \quad D\xi_i = p(1-p),$$

то к μ_n применимо следствие (1.4). Теорема доказана. ■

Теорема 1.4. (Теорема Маркова) Если последовательность случайных величин $\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n, \dots$ такова, что при $n \rightarrow \infty$

$$\frac{1}{n^2} D\left(\sum_{k=1}^n \xi_k\right) \rightarrow 0, \quad (1.6)$$

то для всякого $\varepsilon > 0$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P\left(\left|\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k - \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n M\xi_k\right| < \varepsilon\right) = 1. \quad (1.7)$$

Доказательство. Пусть

$$\eta_n = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \xi_k.$$

Равенство (1.7) эквивалентно равенству

$$\lim_{n \rightarrow \infty} P(|\eta_n - M\eta_n| < \varepsilon) = 1.$$

По неравенству Чебышева

$$P(|\eta_n - M\eta_n| \geq \varepsilon) \leq \frac{D\eta_n}{\varepsilon^2}.$$

Следовательно

$$P(|\eta_n - M\eta_n| < \varepsilon) = 1 - P(|\eta_n - M\eta_n| \geq \varepsilon) \geq 1 - \frac{D\eta_n}{\varepsilon^2}.$$

Из условия (1.6) следует, что $D\eta_n \rightarrow 0$ при $n \rightarrow \infty$. В результате, переходя к пределу в последнем равенстве, получим

$$P(|\eta_n - M\eta_n| < \varepsilon) \geq 1.$$

Теорема доказана. ■

8.2. Производящие функции

Целочисленной случайной величиной называется случайная величина ξ , принимающая целые неотрицательные значения. Закон распределения целочисленной случайной величины определяется вероятностями

$$p_n = P\{\xi = n\}, \quad n = 0, 1, \dots, \quad (2.1)$$

для которых

$$\sum_{n=0}^{\infty} p_n = 1. \quad (2.2)$$

Производящей функцией целочисленной случайной величины ξ , называется функция

$$\varphi_{\xi}(s) = Ms^{\xi} = \sum_{n=0}^{\infty} p_n s^n, \quad (2.3)$$

который абсолютно сходится при $|s| \leq 1$. Поскольку

$$p_n = \frac{1}{n!} \varphi_{\xi}^{(n)}(0), \quad n = 0, 1, 2, \dots, \quad (2.4)$$

то между законами распределения $\{p_n\}$ и производящими функциями равенства (2.3) и (2.4) устанавливают взаимно однозначное соответствие.

Пример 1. *Биномиальное распределение*

$$P\{\xi = k\} = C_n^k p^k q^{n-k}, \quad p + q = 1, \quad k = 0, \dots, n.$$

По формуле (2.3)

$$\varphi_{\xi}(t) = \sum_{k=0}^n s^k C_n^k p^k q^{n-k} = (ps + q)^n.$$

Вместо моментов $M\xi^r$ в случае целочисленных случайных величин удобнее иметь дело с *факториальными моментами* $M\xi^{[r]}$, где

$$\xi^{[r]} = \xi(\xi - 1) \dots (\xi - r + 1), \quad \xi^{[0]} = 1.$$

Через факториальные моменты $M\xi^{[r]}$ можно выразить моменты $M\xi^r$ и наоборот. Например,

$$M\xi^{[1]} = M\xi, \quad M\xi^{[2]} = M\xi^2 - M\xi.$$

Следовательно,

$$D\xi = M\xi^{[2]} + M\xi - (M\xi)^2.$$

Факториальные моменты легко вычисляются через производные производящих функций в точке $s = 1$. Имеет место равенство

$$M\xi^{[r]} = \varphi_\xi^{(r)}(1), \quad (2.5)$$

справедливое при любом неотрицательном r . Таким образом, $M\xi$ и $D\xi$ можно следующим образом выразить через производные $\varphi_\xi(s)$:

$$M\xi = \varphi'_\xi(1), \quad (2.6)$$

$$D\xi = \varphi''_\xi(1) + \varphi'_\xi(1) - [\varphi'_\xi(1)]^2. \quad (2.7)$$

Пример 2. Биномиальное распределение

Так как в этом случае $\varphi(t) = (ps + q)^n$, то

$$\varphi'(t) = np(ps + q)^{n-1}, \quad \varphi''(t) = n(n-1)p^2(ps + q)^{n-2}.$$

Следовательно, $\varphi'(1) = np$, $\varphi''(1) = n(n-1)p^2$. По формулам (2.6) и (2.7) получаем

$$P\xi = np, \quad D\xi = n(n-1)p^2 + np - (np)^2 = npq.$$

8.3. Характеристические функции

Характеристической функцией случайной величины ξ называется функция

$$f_\xi(t) = Me^{it\xi}. \quad (3.1)$$

Если случайная величина ξ дискретна, то

$$f_\xi(t) = \sum_k e^{itx_k} P\{\xi = x_k\}. \quad (3.2)$$

Если случайная величина ξ абсолютно непрерывна и имеет плотность $p(x)$, то

$$f_\xi(t) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{itx} p(x) dx. \quad (3.3)$$

Перечислим некоторые свойства характеристических функций.

1. $|f(t)| \leq 1$ для любого $t \in \mathbb{R}$; $f(0) = 1$.
2. $f(t)$ равномерно непрерывна по t .
3. Если $\eta = a\xi + b$, где a и b — константы, то $f_\eta(t) = e^{itb} f_\xi(at)$.
4. Если ξ_1, \dots, ξ_n независимы, то

$$f_{\xi_1 + \dots + \xi_n}(t) = \prod_{k=1}^n f_{\xi_k}(t). \quad (3.4)$$

$$5. f_\xi(-t) = \overline{f_\xi(t)}.$$

6. Если $M\xi^n$ конечно, то существуют все производные $f_\xi^{(k)}(t)$ с $k \leq n$ и

$$f_\xi^{(k)}(0) = i^k M\xi^k. \quad (3.5)$$

7. Если $\varphi_\xi(s) = \mathbf{M}s^\xi$ — производящая функция целочисленной случайной величины ξ , то

$$f_\xi(t) = \varphi_\xi(e^{it}). \quad (3.6)$$

Пример 1. *Биномиальное распределение*

$$\mathbf{P}\{\xi = k\} = C_n^k p^k q^{n-k}, \quad p + q = 1, \quad k = 0, \dots, n.$$

По формуле (3.2)

$$f_\xi(t) = \sum_{k=0}^n e^{itk} C_n^k p^k q^{n-k} = (pe^{it} + q)^n.$$

Пример 2. *Равномерное на $[a, b]$, $a < b$, распределение*

$$p(x) = \begin{cases} \frac{1}{b-a}, & x \in [a, b], \\ 0, & x \notin [a, b]. \end{cases}$$

По формуле (3.2)

$$f_\xi(t) = \frac{1}{b-a} \int_a^b e^{itx} dx = \frac{e^{itb} - e^{ita}}{it(b-a)}.$$

Отметим частные случаи полученной формулы. При $a = -s$, $b = s$, $s > 0$ имеем

$$f_\xi(t) = \frac{\sin st}{st}.$$

При $a = 0$, $b = L$, $L > 0$ имеем

$$f_\xi(t) = \frac{e^{itL} - 1}{itL}.$$

Математическое ожидание и дисперсию можно выразить при помощи производных от логарифма характеристической функции. Обозначим $\psi(t) = \ln f(t)$. Тогда

$$\psi'(t) = \frac{f'(t)}{f(t)}, \quad \psi''(t) = \frac{f''(t) \cdot f(t) - [f'(t)]^2}{f^2(t)}.$$

Принимая во внимание, что $f(0) = 1$ и равенство (3.5), получим

$$\begin{aligned} \psi'(0) &= f'(0) = i \mathbf{M}\xi, \\ \psi''(0) &= f''(0) - [f'(0)]^2 = i^2 \mathbf{M}\xi^2 - [i \mathbf{M}\xi]^2 = -\mathbf{D}\xi. \end{aligned}$$

В результате

$$\mathbf{M}\xi = -i\psi'(0), \quad \mathbf{D}\xi = -\psi''(0). \quad (3.7)$$

Пример 3. *Распределение Пуассона*

$$\mathbf{P}\{\xi = k\} = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}, \quad k = 0, 1, 2, \dots$$

По формуле (3.2)

$$f_\xi(t) = \sum_{k=0}^{\infty} e^{itk} \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} = e^{-\lambda} \exp(\lambda e^{it}) = \exp(\lambda(e^{it} - 1)).$$

Рассмотрим формулы (3.7). Имеем $\psi(t) = \ln f_\xi(t) = \lambda(e^{it} - 1)$. Следовательно,

$$\psi'(t) = i\lambda e^{it}, \quad \psi''(t) = -\lambda e^{it}$$

и $\mathbf{M}\xi = \lambda$, $\mathbf{D}\xi = \lambda$.

8.4. Центральная предельная теорема

Классическая центральная предельная теорема. Пусть случайные величины ξ_1, ξ_2, \dots независимы, одинаково распределены и имеют конечную дисперсию. Тогда при $n \rightarrow \infty$ равномерно по $x \in (-\infty, \infty)$

$$P\left(\frac{\xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_n - na}{\sigma\sqrt{n}} < x\right) \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-u^2/2} du, \quad (4.1)$$

где $a = M\xi_n$, $\sigma^2 = D\xi_n > 0$.

Центральная предельная теорема имеет место также при некоторых условиях и для неодинаковых независимых слагаемых. Пусть случайные величины ξ_1, ξ_2, \dots независимы и имеют не обязательно одно и то же распределение. Обозначим

$$\begin{aligned} a_n &= M\xi_n, & b_n^2 &= D\xi_n, & c_n^3 &= M|\xi_n - a_n|^3, \\ A_n &= \sum_{k=1}^n a_k, & B_n^2 &= \sum_{k=1}^n b_k^2, & C_n^3 &= \sum_{k=1}^n c_k^3. \end{aligned} \quad (4.2)$$

Теорема Ляпунова. Если случайные величины ξ_1, ξ_2, \dots независимы, a_k, b_k, c_k конечны и при $n \rightarrow \infty$

$$C_n/B_n \rightarrow 0,$$

то при $n \rightarrow \infty$

$$P\left(\frac{\xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_n - A_n}{B_n} < x\right) \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-u^2/2} du. \quad (4.3)$$